% Created 2019-09-02 lun 00:44
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda Osorio, Daniel Méndez}
\date{\today}
\title{Guía de Sesión 2\\\medskip
\large Uso de Terminal y Herramientas Básicas}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio, Daniel Méndez},
 pdftitle={Guía de Sesión 2},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Introducción.}
\label{sec:orge876e01}

Esta sesión será dedicada a conocer los elementos principales de un computador y permitir, al estudiante, acceder y controlar
esta tecnología de una manera fluida al tener a disposición los elementos que le conforman y las herramientas que permitan interconectarlos.

Con esto, se da pie a dar la confianza necesaria para administrar un computador conociendo, a modo general, su modo de operar 
y dando pie a las posibilidades que entrega la programación de estos.

Estas herramientas nos entregarán la información y realizan las acciones necesarias para permitirnos comunicarnos
con el computador, es lo básico a aprender y desarrollar. Esto nos permitirá distinguir los elementos de información
que pertenezcan en ciertos momentos a elementos de hardware.

\section{Directorios: Acceder y Gestionar.}
\label{sec:orge962b19}

Los directorios son una estructura que permite \textbf{agrupar} archivos según ciertas características especiales que 
permiten entregar claridad sobre ellas en base a la observación simple de sus componentes.

Cada directorio, así como los archivos, tienen asignados un usuario y cierto grupos como propietarios que permiten
ciertas acciones específicas sobre los directorios.

La gestión de directorios pasará a ser muy habitual, por lo que es importante dominar los siguientes comandos.

\subsection{Acceder a directorio}
\label{sec:orgb95a9e2}

\begin{minted}[]{bash}
cd /etc/systemd
\end{minted}


\subsection{Revisar directorios}
\label{sec:org29daf00}

Lista los elementos dentro del directorio:

\begin{minted}[]{bash}
ls /etc/systemd
\end{minted}

Muestra la estructura de directorios y archivos:

\begin{minted}[]{bash}
tree /etc/systemd
\end{minted}

\subsection{Crear directorios}
\label{sec:org97d01b0}

\begin{minted}[]{bash}
mkdir nuevo_directorio
\end{minted}

\subsection{Borrar directorios}
\label{sec:org4bda62f}

\begin{minted}[]{bash}
rm -R directorio_borrar
\end{minted}

\subsection{Ejercicios}
\label{sec:org9833ec0}

1.- Acceder al directorio de documentos de tu computador, listar los archivos y carpetas

2.- Mostrar la estructura de directorios y archivos 

3.- Crear una carpeta llamada \emph{CursoProgramacion}, en esta haz \textbf{git init} e inicia un archivo \textbf{README.md},
esta será la carpeta en que realizarás los ejercicios del curso. Decide la estructura que tendrá. Además
escribe un archivo markdown que contenga una tabla con los comandos que irás aprendiendo, debe tener al
menos dos columnas.

\subsection{{\bfseries\sffamily TODO} : crear visualmente un arbol de directorios y aprender a navegar}
\label{sec:orgf152bee}

\section{Generalidades de la terminal bash}
\label{sec:orgeecf31e}

\subsection{Esquema de escritura de un comando}
\label{sec:orgf3db675}

En general un comando de la terminal necesita una entrada, que puede tomar una por defecto si no se le da alguna, y 
los argumentos opcionales que permiten controlar cómo mostrar los resultados. 

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/comando_gen.png}
\caption{\label{fig:orge66b978}
Estructura general de un comando}
\end{figure}

\subsection{Manual o ayuda de cada comando}
\label{sec:org890e1f0}

En general, de manera estándar, los comandos de la terminal tienen un manual de ayuda al que se puede acceder de la siguiente
forma

\begin{minted}[]{bash}
man comando
comando --help
\end{minted}

O bien, en la página oficial de \href{https://linux.die.net/man/}{manuales de comandos}

Como pueden observar, el contenido está en su mayoría en inglés, por lo tanto se hace importante ir aprendiendo este idioma. Como
recomendación usar el traductor de google si es que se te hace difícil o preguntarle a algún compañero.

\subsection{Esquema de salidas frente a un comando}
\label{sec:orgf4362de}

Existen dos salidas frente a la ejecución de un comando

\begin{description}
\item[{stdout}] salida estándar o, lo que uno espera recibir

\item[{stderr}] salida del error, si es que algo falla
\end{description}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/outputs.png}
\caption{\label{fig:org66ceb7a}
Estructura general de un comando}
\end{figure}

\subsection{Encadenamiento de comandos con la pleca '|'}
\label{sec:orgc32ad98}

En \textbf{bash} se puede realizar una serie de acciones encadenadas o \emph{'empipadas'}. El signo \textbf{|} permite
que una salida o respuesta a una acción o comando pueda ser tomada como entrada del siguiente comando.

Por ejemplo, si uno busca los archivos con extensión "*.png" cuyo nombre contenga una 'a'.

\begin{minted}[]{bash}
ls -lsah *.png | grep a
\end{minted}

\subsection{Salida a archivo, escribir nuevo o añadir nuevas líneas}
\label{sec:org868b3a1}

Si en vez de querer ver la salida en la terminal, la deseas guardar en un archivo, es simple, utilizando
\textbf{>} o bien \textbf{>>} encadenadas al final del comando 

\begin{minted}[]{bash}
ls -lsah *.png | grep a > archivo_salida.txt
ls -lsah *.png | grep a >> archivo_salida.txt
\end{minted}

\section{Diagramas de Flujo.}
\label{sec:org3edee5c}

Son una forma gráfica de establecer un \textbf{algoritmo} o \textbf{serie de pasos a seguir} para obtener algo o realizar una acción.
Es también una forma de \textbf{documentar} lo que se realiza en un computador.

Es una herramienta muy útil para establecer el diseño de un programa de manera ordenada y lógica, permitiendo
aclarar el objetivo al que queremos llegar. 

El \textbf{rectángulo} es el elemento del diagrama que permite definir un paso o estado específico dentro de la 
totalidad. Se conecta a otra figura mediante la \textbf{línea}.

El \textbf{rombo} es el elemento que introduce una opción a verificar. Las distintas opciones abren distintos
caminos que son conectados mediante la \textbf{línea}

La \textbf{línea} es la figura básica de conectividad.

Se pueden agregar otras figuras, formas, colores; mientras aporten a la \textbf{claridad} del diseño.

Para realizar un diagrama de flujo basta con papel y lápiz, puedes usar también algún programa de dibujo
como Inkscape o bien un lenguaje dedicado a este tema llamado \textbf{Graphviz}.

Ahora bien, esta área del conocimiento se consolida en el desarrollo de software con lo que se llama
UML, que es una forma estandarizada de visualizar diseños.

\subsection{Ejemplos}
\label{sec:org0758741}

Un ejemplo, muy básico sobre un diagrama de flujo aplicado a un algoritmo es ¿Cómo cruzar la calle?

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=200,height=500]{./img/diagrama.png}
\caption{\label{fig:org08d28f4}
Diagrama de Flujo ¿Cómo cruzar la calle?}
\end{figure}

Otro ejemplo sencillo podría ser ¿Cómo cocinar un huevo?, de la \href{http://www.areatecnologia.com/diagramas-de-flujo.htm}{web}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/flujo-cocinar-huevo.jpg}
\caption{\label{fig:org29440e7}
Diagrama de Flujo ¿Cómo cocinar un huevo?}
\end{figure}


O, también, pueden ser mucho más complejos. Aquí es dónde son muy útiles como guia.


\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/dfcomplex.png}
\caption{\label{fig:org5b56e83}
Diagrama de Flujo ¿Cómo atender incidencias de un cliente que llama?}
\end{figure}

\subsection{Ejercicio}
\label{sec:org93fee6e}

   1.- Describir en un diagrama de flujo y utilizando las herramientas de lógica proposicional
el viaje desde tu casa (o tu trabajo) hasta el lugar dónde se hacen las clases de programación
computacional. Debes responder a lo siguiente:

\begin{itemize}
\item ¿Qué opciones de viaje tengo?

\item ¿Qué transportes tomo?

\item ¿En qué paradas o estaciones espero, subo, bajo?

\item ¿En qué sentido me debo dirigir en cada tramo?
\end{itemize}


\subsection{Documentos de Referencia}
\label{sec:org9e00cd9}


\begin{enumerate}
\item Diagramas de Flujo, \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Diagrama\_de\_flujo}

\item UML, \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Lenguaje\_unificado\_de\_modelado}

\item Ventajas y objetivos, \url{http://www.luismiguelmanene.com/2011/07/28/los-diagramas-de-flujo-su-definicion-objetivo-ventajas-elaboracion-fases-reglas-y-ejemplos-de-aplicaciones/}
\end{enumerate}

\section{Archivos de Ejecución y de Información.}
\label{sec:org1ec97a6}

El elemento \textbf{disco duro} será la fuente que contiene la información de manera permanente y, según las condiciones asignadas
tendrá ciertas características por una persona (o varias) para ejecutar una serie de acciones o disponer de cierta información
de acuerdo a un \emph{formato de archivo}.

El sistema operativo \textbf{Gnu Linux} tiene una estructura de directorios y archivos estandarizada que permite tener una base
de trabajo modular e interdependiente de los programas y documentos que el usuario opera.

Es necesario conocer y diferenciar, entonces, que archivos pertenecen al grupo de \textbf{ejecutables} y que archivos pertenecen
al grupo de \textbf{documentos de información}.

\subsection{Ejecutables}
\label{sec:org2a014d7}

Son los archivos que contienen una serie de instrucciones que \emph{comprende} la cpu y las ejecuta. El contenido de estos pueden 
ser de tipo binario (ceros y unos) compilado a partir de algun lenguaje \emph{compilado} o bien estar escritos con algún lenguaje \emph{interpretado}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/ejecucion.png}
\caption{\label{fig:org6fd9796}
Archivos de ejecución}
\end{figure}

Cada lenguaje de programación tiene una de las dos formas de generar el ejecutable, de definir una síntaxis y estructuras de sus funcionalidades. 
Es importante, al menos, comenzar a distinguir de que se trata cada archivo en su contexto.

\subsubsection{Ejercicios}
\label{sec:org7417819}

1.- Revisar la carpeta sesion2/ejemplos/archivos\(_{\text{ejecucion}}\), ¿Qué contiene, nombrar los archivos?

2.- Buscar 3 ejemplos de cada tipo, enumerar y describir que hacen. Ejemplo, buscar en directorio /usr/bin


\subsection{Documentos de Información}
\label{sec:org1439284}

Son los archivos que comunmente utilizamos y contienen texto, imágenes, información de variado tipo. Pueden tener distintas extensiones (despúes del .),
y estas indican una primera información del tipo de información, el tipo de programa que lee correctamente ese archivo, etc.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/informacion.png}
\caption{\label{fig:org6a59beb}
Archivos de información}
\end{figure}

En general, para conocer sobre el formato de cada documento basta con utilizar el navegador y en el buscador poner:
Si la extensión del archivo es \emph{svg}, en el buscador: "formato de archivos con extensión \emph{svg}". Muchos de estos formatos
consideran un estándar que define como están construidos, la estructura sobre la cual los contenidos se alojan y el formato
de la \textbf{metadata}.

\subsubsection{Ejercicios}
\label{sec:org8ab02c3}

1.- Nombrar algunos formatos de archivos de información (más de 5)

2.- En el directorio \textbf{archivos\(_{\text{información}}\)}, encontrar 3 archivos que contengan información, ¿Qué extensión tienen? ¿Con qué programa se pueden abrir?

3.- ¿Qué son los formatos CSV, TIFF, JPEG, PNG, ODF, HDF, GeoTiff, zip, tar, docx, xlsx, org? TAREA PARA LA CASA

\section{Procesos: Ejecutar, Monitorear, Controlar.}
\label{sec:orgdafaec6}

Estas tres acciones nos permiten acceder controlar los recursos (hardware) que están disponibles, conocer las características
de operación y gestionar sus posibilidades. 

\subsection{Iniciar un programa}
\label{sec:org278d6f7}

Para iniciar un programa es necesario conocer el software que permite ejecutarlo, un archivo binario alojado
en las carpetas \textbf{/usr/bin} simplemente escribiendo en la terminal

\begin{minted}[]{bash}
comando
\end{minted}

O bien, si es un script específico en un lenguaje, como python:

\begin{minted}[]{bash}
python archivo.py
\end{minted}

Con esto, el programa entra en modo ejecución y la CPU comienza a leer el archivo y responder frente a los
códigos binarios de manera secuencial.

\subsection{Monitorear el uso de recursos}
\label{sec:orgfbab053}

Acceder a la actividad del momento, cpu utilizada, memoria ram, puertos conectados. Basta con ejecutar alguno de
los siguientes comandos:

\begin{description}
\item[{top}] monitoreo simple de los recursos

\item[{htop}] monitoreo avanzado de los recursos

\item[{ps x}] monitoreo de puertos de red utilizados
\end{description}

\subsubsection{Ejercicios}
\label{sec:org93b5647}

1.- ejecutar top y listar los primeros cinco programas en ejecución

2.- ejecutar htop y listar los porcentajes de memoria utilizadas

3.- ejecutar ps x, ¿que aparece?

\subsection{Cerrar y luego reiniciar un programa}
\label{sec:org7f57a9c}

Para reiniciar un programa es necesario ejecutar el comando \textbf{kill}, y luego volver a ejecutarlo.
Se debe obtener el valor numérico PID que aparece en la primera columna.

\begin{minted}[]{bash}
kill 10101

# luego reinicialo
programa
\end{minted}

\subsection{El sistema de \emph{systemd}}
\label{sec:org093fd9f}

Es un sistema avanzado de ejecución de aplicaciones desde el inicio del sistema, monitoreo del status
y estados de ejeución.

Estos programas ejecutados en modo \emph{invisible} o \emph{background} se llaman \textbf{demonios}. Y \emph{systemd} 
es el gestor de estas aplicaciones, según el artículo de \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Systemd}{Wikipedia}

Supongamos que tienes instalado el motor de base de datos Postgres, si no está buscar 
las aplicaciones daemonizadas disponibles en la ruta \textbf{/etc/systemd/system}

\subsubsection{Iniciar}
\label{sec:orgf927c6a}

\begin{minted}[]{bash}
sudo systemctl start postgresql
\end{minted}


\subsubsection{Reiniciar}
\label{sec:org3d84f35}

\begin{minted}[]{bash}
sudo systemctl restart postgresql
\end{minted}

\subsubsection{Status}
\label{sec:org6cacb52}

\begin{minted}[]{bash}
sudo systemctl status postgresql
\end{minted}

\subsubsection{Stop (Detener)}
\label{sec:orgbb272b9}

\begin{minted}[]{bash}
sudo systemctl stop postgresql
\end{minted}


\section{Archivos: Tipos, Permisos, Accesos.}
\label{sec:org9e17595}

Los archivos serían la unidad atómica de información dentro de una unidad de memoria, todo lo que
contiene un archivo pertenece al archivo y, en consecuencia, al usuario o grupo  propietarios, que tienen los 
permisos necesarios de creación, edición, etc.

\subsection{Listar archivos}
\label{sec:orgde9e5f3}

Consiste en un comando muy sencillo que lista los archivos y directorios dentro de un directorio, si escribes alguna
opción adicional puedes controlar con precisión que es lo que deseas listar.

\begin{minted}[]{bash}
ls
ls -h
ls -lsah
ls -h "*.txt"
\end{minted}

\subsection{Descubrir la información acerca del tipo de archivo}
\label{sec:org6800e2d}

Consiste en otro comando muy sencillo que permite obtener información útil respecto al archivo mismo, su metadata, 
cómo está construido, el tipo de información que contiene.

\begin{minted}[]{bash}
file archivo
file -i archivo
file --mime-type archivo
file --mime-encoding archivo
\end{minted}

\subsection{Descubrir Contenidos}
\label{sec:orge37b390}

Una vez que conocemos la estructura de directorios, los directorios y sus contenidos. Es posible acceder a los contenidos
de los archivos que existen agrupados en los directorios. Con ellos será posible distinguir una característica según
su contenido.

Para chequear si un archivo es accesible mediante una inspección desde la línea de comandos, o bien su metadata, es necesario
primero conocer el formato. Para esto es útil hacer una investigación sobre la extensión y la información que entrega. Luego,
basta con el siguiente comando:

Para obtener el tipo de archivo al que deseamos acceder:

\begin{minted}[]{bash}
file nombre_archivo
\end{minted}

Para leer el contenido del archivo:

\begin{minted}[]{bash}
cat nombre_archivo
\end{minted}

\subsection{Permisos de acceso, lectura y ejecución}
\label{sec:org161f41b}

Si necesitas controlar sobre quien y qué podría hacer un usuario con un archivo específico, será necesario
que le asignes directamente los permisos específicos relacionados al archivo.

Las posibles combinaciones que se pueden asignar están relacionadas con estos tres estados y sus niveles respectivos:

\begin{itemize}
\item De lectura (se representa con la letra r por read).

\item De Escritura (se representa con la letra w por write).

\item De Ejecución (se representa con la letra x por execute).
\end{itemize}

La tabla de octales, que permite asignar los permisos de manera general es la siguiente:

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/permisos.png}
\caption{\label{fig:orgfe41338}
Asignación de Permisos a archivos}
\end{figure}

De esta manera, es posible con el siguiente comando realizar la asignación:

\begin{minted}[]{bash}
chmod 761 archivo
\end{minted}

Agrega, según la tabla:

\begin{itemize}
\item Todos los permisos a usuario

\item Al grupo permisos de lectura escritura, no ejecución

\item A los otros usuario, permisos de ejecución
\end{itemize}

Otro modo de asignar los permisos, más granular, es realizando notación simbólica.
Por ejemplo, si deseo que un archivo sea solo de escritura para el usuario:

\begin{minted}[]{bash}
chmod u+r archivo
\end{minted}

O bien, sea de ejecución para todos los usuarios:
\begin{minted}[]{bash}
chmod a+x archivo
\end{minted}

\subsection{Permisos de usuario y grupo}
\label{sec:org4038e1b}

Existe un comando que permite asignar la propiead de un archivo o directorio, este es \textbf{chown}.
Por ejemplo, si tengo un usuario \emph{pinpon} y un grupo \emph{muñecos}. Puedo asignar la propiedad
de un archivo de esta manera:

\begin{minted}[]{bash}
chown pinpon:muñeco archivo
\end{minted}

\subsection{Crear usuario y grupo}
\label{sec:org4916895}

Estos son comandos de administrador útiles para gestionar usuario, grupos y asignación de usuarios a grupos.

\begin{minted}[]{bash}
useradd nameuser
useradd -g group nameuser
groupadd namegroup
groupmod -g namegroup nameuser
\end{minted}


Mostrar si un usuario pertenece a un grupo

\begin{minted}[]{bash}
cat /etc/group|grep raquel
\end{minted}

\subsection{Referencias}
\label{sec:org6bb1394}

1.- Permisos de usuario, grupo sobre archivos y directorios 
\url{https://thelinuxalchemist.wordpress.com/2017/04/04/gestion-de-permisos-en-linux/}

2.- Comando chown \url{http://rm-rf.es/chown/}

3.- Usuarios y grupos 
\url{http://www.ite.educacion.es/formacion/materiales/85/cd/linux/m1/administracin\_de\_usuarios\_y\_grupos.html}


\section{Búsqueda y Edición: sed y grep}
\label{sec:org3e2f4b7}

De entre las herramientas principales, para la búsqueda, selección y edición de las cadenas de texto que 
se puedan desplegar con la terminal o, bien dicho, mediante comandos o scripts de bash. Son las herramientas
de búsqueda GREP y BASH (accionar el manual de cada comando para revisar sus múltiples opciones!).

\subsection{Buscar con toda la potencia}
\label{sec:org90c186b}

La herramienta \textbf{grep}, como ya habéis buscado, permite encontrar trozos de texto, aká: \emph{expresiones} dentro
de otras cadenas de texto. Y, como toda herramienta de bash, se puede encadenar fácilmente con cualquier
comando de la terminal que:

\begin{itemize}
\item se exprese como salida estándar o de error

\item archivo de texto ASCII

\item cadena de texto en alguna variable, ¿Qué son las variables?
\end{itemize}

Sobre un archivo:

\begin{minted}[]{bash}
grep BUSQUEDA ARCHIVO
\end{minted}

Sobre una salida estándar de un comando:

\begin{minted}[]{bash}
comando| grep BUSQUEDA 
\end{minted}

Sobre archivos listados de un directorio

\begin{minted}[]{bash}
ls |xargs  grep -n BUSQUEDA
\end{minted}


\subsubsection{Ejercicios}
\label{sec:org39165a8}

1.- Buscar en el archivo 'ejercicios/epopeya\(_{\text{comidas.txt}}\)' ¿En qué líneas se encuentran las siguientes expresiones?

\begin{itemize}
\item chanfaina

\item chunchul trenzado

\item caldo de ganso
\end{itemize}

2.- ¿Cuales son los archivos que contienen la palabra \emph{emperador}, dentro de la carpeta ejercicios, aquellos archivos de 
\emph{cuentos}? Te será de utilidad encadenar \textbf{ls} con el comando \textbf{xargs}.


\subsection{Editar desde la terminal}
\label{sec:orgbee481b}

Así como con \textbf{grep} se puede buscar una expresión dentro de un texto, \textbf{sed} te permitirá gestionar estos
textos a través de las \emph{expresiones regulares}. Su mayor uso es \emph{para cambiar una expresión por otra cadena
de texto}.

El comando más utilizado con \textbf{sed} es el siguiente:

\begin{minted}[]{bash}
sed -e 's/busqueda/reemplazo/g' archivo
sed -i 's/busqueda/reemplazo/g' archivo
\end{minted}

¿Qué significan \textbf{s} y \textbf{g}?

\subsection{Ejercicios}
\label{sec:orgea1f5dd}

1.- Imprime una frase, luego cambia con el comando \textbf{sed} aquellas que tengan antónimos. 

2.- En el archivo \emph{poema.txt} reemplazar la palabra \textbf{imaginario} con \textbf{fuerte} y luego guardar en un archivo 
llamado \emph{poema\(_{\text{fuerte.txt}}\)}, todo utilizando la terminal.


\section{Decimal, hexadecimal y binario}
\label{sec:org987703f}

Toda información que ingresemos tendrá una representación binaria, es decir: un conjunto de bits.

Ahora bien, con el fin de mejorar el despliegue de información un conjunto de valores binarios puede
ser representado también como un hexadecimal.

Hexadecimal es una forma de expresión numérica para contar en ciclos de 16 valores \{0,1,\ldots{}15\}. Que se representan
según la tabla siguiente:

\begin{center}
\begin{tabular}{rrr}
\hline
Decimal & Hexadecimal & Binario\\
\hline
0 & 0 & 0000\\
1 & 1 & 0001\\
2 & 2 & 0010\\
3 & 3 & 0011\\
4 & 4 & 0100\\
5 & 5 & 0101\\
6 & 6 & 0110\\
7 & 7 & 0111\\
8 & 8 & 1000\\
9 & 9 & 0001\\
10 & A & 0010\\
11 & B & 0011\\
12 & C & 0100\\
13 & D & 0101\\
14 & E & 0110\\
15 & F & 0111\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Ejercicios}
\label{sec:org2a8d572}

1.- Convertir los valores decimales \{12, 55, 444, 333, 28979\} a binario. 

Usa el comando \textbf{printf "\%x\n" NUMERO}

O, también, combinando \textbf{echo} con \textbf{bc} (la calculadora de bash).

\begin{minted}[]{bash}
echo "obase=16;100" | bc
\end{minted}


2.- ¿Existirá un comando para pasar de binario a hexadecimal? ¿Cúal sería y cómo se usa?

Investiguemos un poco más \textbf{bc}.

Si deseamos convertir un número definido en una base decimal (100) a un binario, podemos realizar lo siguiente.

\begin{minted}[]{bash}
echo "ibase=A;obase=2;100" | bc
\end{minted}

La letra \textbf{A} quiere decir que es base decimal. El parámetro de \textbf{ibase} y de \textbf{obase} se definen en función de los
números \textbf{hexadecimales}. 

Además 

\begin{description}
\item[{ibase}] quiere decir \emph{base input}

\item[{obase}] quiere decir \emph{base output}
\end{description}

Por lo tanto, desde un número binario \textbf{11001110} necesitamos que \textbf{ibase=2}, y la salida como hexadecimal, 
\textbf{obase=F+1}.

\begin{minted}[]{bash}
echo "ibase=2;obase=F+1;11001110" | bc
\end{minted}


\section{American Standard Code for Information Interchange [ASCII]}
\label{sec:orgc2c0347}

Son las tablas que relacionan un número, con un valor hexadecimal y un carácter humanamente legible. Es un
estándar occidental cuyo acrónimo es \href{https://es.wikipedia.org/wiki/ASCII}{ASCII}

Utiliza 7 bits (128 posibilidades) y uno de paridad. Nos permite decirle al computador que una letra (o carácter)
se está ocupando, el computador toma esta señal y la traduce a un valor binario en byte.

Los primeros 32 valores representan carácteres de control, tales como:

\begin{itemize}
\item Enter "\n"
\item Ctrl "ctrl"
\item Shift
\item Tab "\t"
\item Supr
\item Etc
\end{itemize}

El resto de los carácteres corresponderá a las signos y alfabeto.

p\#+NAME:   fig: ASCII
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/ascii.png}
\caption{Tabla ASCII}
\end{figure}

\subsection{Jugando un poco con conversiones a ASCII}
\label{sec:org334fd9c}

Usando la terminal, usaremos algunos comandos para realizar las siguientes conversiones:

\begin{itemize}
\item texto a hexadecimal

\item hexadecimal a texto

\item binario a hexadecimal

\item hexadecimal a binario
\end{itemize}

Los comandos básicos para tal tarea son \textbf{hexdump} y \textbf{xxd}, Utiliza el comando \textbf{man} para
revisar las posibilidades.

Los valores que aparecen son números en \textbf{hexadecimal} (61h=a)

\subsection{Ejercicios}
\label{sec:org26c9a7c}

1.- Encadena la impresión de un texto como "Hola mundo!" e imprimelo en formato hexadecimal 
y binario.

\begin{minted}[]{bash}
echo "hola mundo"|xxd
echo "hola mundo"|xxd -b
echo "hola mundo"|hexdump
printf "hola mundo"|hexdump
\end{minted}

2.- Transforma un archivo a hexadecimal y binario.

3.- ¿A qué valores hexadecimales y binarios corresponde la siguiente cadena: "Sol, alumbra mi camino. Que desterrado soy del país de las nubes"?

4.- A que valores decimales corresponde las letras \{a,z,A,Z\} y los números \{0,9\}


\section{Las Expresiones Regulares [regex]}
\label{sec:org9d58b68}

Para trabajar con \textbf{textos} o \textbf{cadenas de textos}, en algún momento te encontrarás con la necesidad de utilizar
estas \emph{expresiones regulares} que permitirán potenciar las búsquedas, la edición de textos, la comparación
con otros textos, encontrar patrones definidos genéricos, etc.

Es una forma expresiva de generalizar búsqueda y reconocimiento de patrones, es decir, por ejemplo:

\begin{itemize}
\item Si necesito buscar todas las palabras que comiencen con la letra d
\item Si necesito buscar cadenas de texto con números
\item Si necesito encontrar palabras de largo 5
\item etcétera
\end{itemize}

Libro recomendado : Mastering Regular Expressions, 3rd Edition.

\subsection{Reglas \textbf{regex}}
\label{sec:org84b8a61}

Para poder hacer búsquedas utilizando \textbf{regex} será necesario seguir una reglas 
o nomenclaturas generales. De esta forma te permitirá, en todos los lenguajes
que soporten regex, realizar operaciones sobre cadenas de texto.


\begin{table}[htbp]
\caption{\label{tab:orge422718}
regex generales}
\centering
\begin{tabular}{llll}
regex (\X) & descripción & ejemplo & match con\\
d & Búsqueda de un carácter que es dígito del 0 a 9 & file\d & file1, file2, file9\\
w & Carácter de palabra, número, letra & file\w & file1, fileA, fileb\\
s & Espacio & file\s100 & file 100\\
D & Un carácter que NO es dígito & file\D & fileA, fileb, file\\
S & Un carácter que no es espacio & file\s100 & fileA100,fileb100\\
W & Un carácter que no es carácter de palabra & f\W\W & f+)\\
 &  &  & \\
\end{tabular}
\end{table}


\subsubsection{{\bfseries\sffamily TODO} : ejercicios}
\label{sec:org034f047}


\begin{table}[htbp]
\caption{\label{tab:orgf910740}
Cuantificadores de Regex}
\centering
\begin{tabular}{llll}
Cuantificador & Descripción & ejemplo & match\\
+ & Uno o nada & version\w-\w+ & versionA-11\\
? & Hace cuantificadores relajados & \d? & 1 en 12345\\
\{N\} & N veces & \D{3} & ABC\\
\{N,M\} & N o M veces & \D{3,5} & ABC, EsdtG\\
\{N,\} & N o más veces & \w{3,} & Regex\(_{\text{TUTO}}\)\\
* & Cero o más veces & A*BC & ABC,AABC,AAA,BC\\
? & Una o ninguna & ABC? & ABC\\
\end{tabular}
\end{table}


\subsubsection{{\bfseries\sffamily TODO} : ejercicios}
\label{sec:org90ccc08}

\begin{table}[htbp]
\caption{\label{tab:org3447937}
Carácteres de control}
\centering
\begin{tabular}{llll}
. & Cualquier carácter excepto cambio de línea & hola. & holanda, hola.\\
$\backslash$. & Match con punto & Hola$\backslash$. ¿ & Hola. ¿Cómo estás?\\
$\backslash$ & Match con carácteres especiales & $\backslash$.$\backslash$*$\backslash$+$\backslash$?    $\backslash$$$\backslash$^$\backslash$/$\backslash$\ & .*+?    \$\^{}/$\backslash$\\
\t & Tab & hola\tmundo & hola    mundo\\
\r & Return (enter) & hola\rmundo & hola\rmundo\\
\n & Nueva línea & hola\nmundo & hola\nmundo\\
\r\n & Nueva línea en Win & hola\r\nmundo & hola\r\nmundo\\
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{{\bfseries\sffamily TODO} : ejercicios}
\label{sec:org7b3e820}

\begin{table}[htbp]
\caption{\label{tab:orgf9bcbdd}
Lógica en regex}
\centering
\begin{tabular}{llll}
[AE] & Busca A o E en una palabra & hol[AE] & holA, holE\\
[Aa] & Busca A o a dentro de texto & Am[Aa]da & AmAda,Amada\\
- & Busca en un rango entre valores & A[a-z] & Aa,Ab,Ac\ldots{}.,Az\\
[x-y] & Un carácter entre x a y & A[A-Z] & AA,\ldots{}AZ\\
[AB1-4x-z] & Combinación que busca A,B, de 1 a 4, de x a z & hola[AB1-4x-z] & holaA, holaB, hola3, holax\\
[\(^{\text{x}}\)] & Un carácter que no está en la búsqueda & A[\(^{\text{a}}\)] & Ae,Aw,Ab\\
[\xNRO] & Buscar valor hexadecimal & [\x40-\x45]\{3\} & ABE\\
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{{\bfseries\sffamily TODO} : ejercicios}
\label{sec:org9bb33c5}

\begin{table}[htbp]
\caption{\label{tab:org48a4619}
Anclas y Límites}
\centering
\begin{tabular}{llll}
"\^{}" & Comienza línea con carácter buscado & "\(^{\text{A}}\)" & Alberto, Albóndiga\\
"\$" & Finaliza línea con carácter buscado & "a\$" & hola, holanda\\
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{{\bfseries\sffamily TODO} : ejercicios}
\label{sec:orgba56fd6}

\subsection{Ejemplos de uso en comandos}
\label{sec:org2cced8c}

Utilizando estos comandos en la carpeta de ejercicios.

\subsubsection{Uso con ls con grep}
\label{sec:org005713c}

\begin{itemize}
\item Listar aquellos archivos que comiencen con \emph{c} o \emph{p}

\item Listar aquellos archivos cuyo nombre termine con la cifra 1
\end{itemize}

\subsubsection{Uso con grep}
\label{sec:org4f5eaa5}

\begin{itemize}
\item Encontrar las líneas que contengan dialogos en cuento1, para eso tener en cuenta que estos comienzan con un ' -'. La opción "-n" entrega
\end{itemize}
la información de la línea en que se encuentra ese match.

Leer el cuento.

\begin{minted}[]{bash}
grep -n "^-" cuento1.txt 
\end{minted}

\begin{itemize}
\item Encontrar las líneas que contengan números enteros en el archivo \emph{numeros.txt}, puedes hacer una búsqueda de aquellos
\end{itemize}
números NO enteros (que tienen un .) y luego obtener la negación de esa búsqueda con la opción "-v" de grep.

\begin{minted}[]{bash}
grep "^\d*$" numeros.txt 
grep "^[0-9]*$" numeros.txt 
grep -v "\." numeros.txt
\end{minted}

\begin{itemize}
\item Encontrar las líneas que comienzen con 2 en el archivo \emph{numeros.txt}
\end{itemize}

\begin{minted}[]{bash}
grep "^2" numeros.txt 
\end{minted}

\begin{itemize}
\item Encontrar las líneas cuyo segundo número sea 1 o 3
\end{itemize}

\begin{minted}[]{bash}
grep "^\d[13]*" numeros.txt 
grep "^[0-9][13]*" numeros.txt 
\end{minted}

\subsubsection{Uso con sed}
\label{sec:orgbdce418}

Utilizando el archivo \emph{textos.txt}

\begin{itemize}
\item reemplazar las líneas que comienzen con \emph{hola} por \emph{chao}. Primero busca si existen la líneas con la palabra \emph{hola}, luego encadenala a
\end{itemize}
una operación \textbf{sed} y entonces busca por \emph{chao}

\begin{minted}[]{bash}
cat textos.txt| sed 's/hola/chao/g' |grep -n chao
\end{minted}

Entonces, al verificar que se ha realizado correctamente la operación, la realizamos sobre el archivo.

\begin{minted}[]{bash}
sed -i 's/hola/chao/g' textos.txt
\end{minted}

\begin{itemize}
\item reemplazar las líneas que comienzen con \emph{Julio} añadir \emph{(nombre)}
\end{itemize}

\begin{minted}[]{bash}
cat textos.txt| grep Julio | sed 's/Julio/Julio (nombre)/g'
sed -i 's/Julio/Julio (nombre)/g' textos.txt
\end{minted}

\begin{itemize}
\item reemplazar Julio por Martín
\end{itemize}

\begin{minted}[]{bash}
sed -e 's/Julio/Martín/g' textos.txt
sed -i 's/Julio/Martín/g' textos.txt
\end{minted}

\begin{itemize}
\item reemplazar el número 10 por 11
\end{itemize}

\begin{minted}[]{bash}
cat textos.txt |grep 10
sed -i 's/10/11/g' textos.txt
\end{minted}

\subsubsection{Uso con find}
\label{sec:org480a8e6}

    Este comando permite buscar archivos a través de toda a la estructura de directorios. Lo que permite, por ejemplo, buscar contenidos
en todos los archivos que se encuentran en un directorio y directorios hijos. \textbf{(combinando con |, xargs, grep)}

Haz \textbf{man find}

\begin{itemize}
\item Buscar los archivos que comiencen con \emph{cuent}
\end{itemize}

\begin{minted}[]{bash}
find -iname "cuent*"
\end{minted}

\begin{itemize}
\item Buscar los archivos cuyo nombre termine con \emph{a}
\end{itemize}

\begin{minted}[]{bash}
find -iname "cuent*"|grep "a\.\w{3}$"
\end{minted}

\subsubsection{Algo con CSV}
\label{sec:org5e174fc}

Visitar el sitio \href{https://es.datachile.io/}{DataChile} y descargar información en csv.

\begin{itemize}
\item Juega a cambiar cadenas de texto (strings) utilizando \textbf{regex}
\item Traducir aquellas palabras o frases del inglés al español
\end{itemize}

\begin{minted}[]{bash}
sed -e 's/Horses/Caballos/g' aggregate.csv > data_trad.csv
sed -i 's/Animal Products/Productos Animales/g' data_trad.csv
cat data_trad.csv
\end{minted}

\subsection{Referencias}
\label{sec:org50a6884}

\begin{description}
\item[{Buscador Pirata Library Gen Ru}] \url{http://gen.lib.rus.ec}
\item[{Inicio rápido}] \url{http://www.rexegg.com/regex-quickstart.html}
\item[{Libro de regex}] Regular Expressions (buscar en \url{https://sites.google.com/site/themetalibrary/library-genesis}]]
\item[{Gui Regex}] \url{https://www.adictosaltrabajo.com/tutoriales/regexsam/}
\item[{Regex Cheet}] \url{https://www.cheatography.com/davechild/cheat-sheets/regular-expressions/pdf/}
\item[{Sed \& Awk, Arnold Robbins}] \url{http://library1.org/\_ads/E602175D08B707059C16E1F8B37BE394}
\item[{Tutorial Sed}] \href{https://www.thegeekstuff.com/2009/12/unix-sed-tutorial-7-examples-for-sed-hold-and-pattern-buffer-operations/?utm\_source=feedburner\&utm\_medium=feed\&utm\_campaign=Feed\%253A+TheGeekStuff+(The+Geek+Stuff)}{Tutorial}
\item[{Intro a Sed}] \url{https://www.thegeekstuff.com/2009/09/unix-sed-tutorial-printing-file-lines-using-address-and-patterns/}
\end{description}
\end{document}